\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{longtable}
\usepackage{hyperref}
\geometry{a4paper, margin=2.5cm}
\title{\textbf{Arquitetura do Sistema}\\Reserva de Salas de Estudo}
\author{Ailton Baren Pereira da Silva}
\date{Junho de 2026}
\begin{document}
\maketitle

\section{Visão Geral}
O sistema é uma aplicação web monolítica desenvolvida em Flask, com renderização server-side via Jinja2, persistência em PostgreSQL e interface responsiva com Bootstrap 5.

\section{Stack}
\begin{itemize}
    \item Python 3 e Flask.
    \item Flask-SQLAlchemy e PostgreSQL com psycopg.
    \item Flask-Login.
    \item Jinja2.
    \item Bootstrap 5 por CDN.
    \item pytest.
\end{itemize}

\section{Organização}
\begin{verbatim}
app/
  routes/
  templates/
  static/
  models.py
  services.py
  seed.py
  auth_utils.py
  extensions.py
tests/
docs/
init_db.py
run.py
requirements.txt
\end{verbatim}

\section{Camadas}
\subsection{Aplicação}
Arquivo \texttt{app/\_\_init\_\_.py}: cria a aplicação, configura banco, registra blueprints e define páginas de erro.

\subsection{Modelos}
Arquivo \texttt{app/models.py}: define \texttt{Usuario}, \texttt{Sala}, \texttt{Reserva}, \texttt{BloqueioSala} e \texttt{ConfiguracaoSistema}.

\subsection{Rotas}
\begin{itemize}
    \item \texttt{auth.py}: login e logout.
    \item \texttt{main.py}: dashboard.
    \item \texttt{salas.py}: salas e horários.
    \item \texttt{reservas.py}: minhas reservas e cancelamento.
    \item \texttt{admin.py}: usuários, salas, reservas, bloqueios e configurações.
\end{itemize}

\subsection{Serviços}
Arquivo \texttt{app/services.py}: centraliza regras de reserva, conflitos, limite de reservas, bloqueios e cancelamentos.

\subsection{Autenticação}
O Flask-Login controla sessão de usuário. Rotas administrativas usam verificação de perfil administrador.

\section{Banco de Dados}
O banco da aplicação é PostgreSQL. A URL padrão é:
\begin{verbatim}
postgresql+psycopg://reserva_salas:reserva_salas@localhost:5432/reserva_salas
\end{verbatim}

Pode ser alterada pela variável \texttt{DATABASE\_URL}.

\section{Fluxo de Reserva}
O aluno seleciona sala, data e duração, informa a finalidade e solicita reserva. O serviço valida data, horário, duração, sala, conflitos, bloqueios e limite de reservas antes de persistir a reserva.

\section{Fluxo Administrativo}
O administrador gerencia usuários, salas, bloqueios, reservas e configurações. Todas as rotas administrativas exigem autenticação e perfil administrador.

\section{Testes}
Os testes ficam em \texttt{tests/} e são executados com:
\begin{verbatim}
pytest
\end{verbatim}

\end{document}
